# Иванашев Илья, группа 161, Pathplanning.ru: автоматическое планирование траектории
## Актуальность решаемой задачи
В настоящее время происходит повсеместное внедрение роботов во многих сферах жизни для выполнения трудоемких или опасных для человека задач. Не всегда
имеется возможность управлять роботами вручную, например, их может быть слишком много или они могут недоступны, поэтому часто бывает необходимо, чтобы
они сами могли планировать свое поведение, в частности, находить оптимальный маршрут между точками, в которых они должны оказаться. Обычно эту задачу 
представляют как задачу поиска кратчайшего пути на графе, для чего существует много эффективных алгоритмов, таких как алгоритмы семейства A\*,
реализуемых в ходе данного проекта.
## Обзор используемых технологических решений
Алгоритмы поиска, а также парсинг задачи во внутренне представление, реализованы на среднеуровневом языке C++, который отличается высокой
производительностью и удобен для реализации программ в парадигме ООП. В качестве среды программирования используется Qt Creator - кроссплатформенная
IDE, распространяемая бесплатно для некомерческих (научных) целей.
## План работы по реализации функциональности проекта
### Вводные занятия до конца декабря:
- Ознакомление со средой Qt Creator и форматом XML
- Ознакомление с алгоритмами Дейкстры, A\* и др.
### До 20 января:
- Реализация алгоритмов и эвристик с использованием простых структур
- Реализация корректного вывода данных в лог
### До 12-17 марта:
- Реализация алгоритмов и эвристик с использованием эффективных структур

## Реализованный функционал
На данный момент реализованы алгоритмы Дейкстры, A\* и Theta\* с использованием эффективных структур и учетом всех описываемых ниже параметров.

## Архитектура программного продукта
Основные этапы работы программы выполняются при помощи объекта класса Mission, котором определяются методы для считывания и выведения данных
и содержатся объекты, предназначенные для их хранения, а так же в нем хранится указатель на объект класса ISearch. Это базовый класс алгоритма поиска,
от которого унаследованы классы Dijkstra, Astar и Theta, соответствующие конкретным алгоритмам поиска. Методы базового класса переопределяются в
классах-наследниках, и при обращении к методу через указатель на базовый класс, вызывается метод используемого алгоритма поиска, благодаря полиморфизму.

## Компиляция и запуск
Файлы проекта могут быть скомпилированы в Qt Creator с конфигурациями, заданными в файлах PathPlanning.pro и CMakeLists.txt. При запуске название
входного файла передается в качестве первого аргумента командной строки. 

## Формат входных данных
Входные данные поступают в виде файла в формате XML, разделенного на разделы map, algorithm и options. Примеры оформления входного и выходного
файлов можно найти в разделе Examples.

### Раздел map - задание карты. Содержит следующие тэги:
- width, height - ширина и высота карты (в клетках) - целые числа 
- cellsize - размер одной клетки (не обязательный параметр) - целое число
- startx, starty - координаты стартовой позиции (клетки нумеруются с 0, клетка (0, 0) это верхний левый угол карты) - целые числа  
- finishx, finishy - координаты конечной позиции  - целые числа
- grid - сама карта, 0 означает свободную клетку, а 1 - препятствие. Ряды обособляются тэгом row, количество рядов должно быть равно height, а количество символов в каждом ряду должно быть равно width.   

### Раздел algorithm - выбор метода планирования траектории и его параметров. Содержит следующие тэги:  
- searchtype - название метода, возможны варианты astar, dijkstra, bfs, jp_search, theta  
- metrictype - метрика, функция расстояния между клетками. Может принимать следующие значения:  
    1. diagonal: d((x1, y1); (x2, y2)) = (sqrt(2) - 1) * min(x1 - x2, y1 - y2) + max(x1 - x2, y1 - y2)   
    2. euclidean: d((x1, y1); (x2, y2)) = sqrt((x1 - x2)^2 + (y1 - y2)^2) - евклидово расстояние  
    3. manhattan: d((x1, y1); (x2, y2)) = |x1 - x2| + |y1 - y2| - манхэттенское расстояние  
    4. chebyshev: max(|x1 - x2|, |y1 - y2|) - расстояние Чебышева  
- breakingties - способ разрешения ничьих, то есть выбора между двумя путями одинаковой длины. Может принимать следующие значения:  
    1. g-min: Выбирается элемент с меньшим значением g  
    2. g-max: Выбирается элемент с большим значением g  
- hweight - коэффициент, с которым значение эвристической функции входит в f, то есть f = g + h * hweight (вещественное число больше либо равное 1)  
- allowdiagonal - разрешено ли ходить по диагонали (true или false)  
- cutcorners - разрешено ли срезать углы, а именно проходить по диагонали рядом с занятой клеткой (true или false)  
- allowsqueeze - разрешено ли проходить по диагонали между двумя занятыми клетками (true или false)  

### Раздел options - выбор параметров отчета. Содержит следующие тэги:  
- loglevel - насколько подробный отчет требуется, возможны варианты none, tiny, short, medium и full  
- logpath - каталог, в который будет сохранен отчет (не обязательный параметр, по умолчанию, отчет сохраняется в тот же каталог, в котором находится входной файл)  
- logfilename - название файла с отчетом (не обязательный параметр, по умолчанию, название файла с отчетом получается из названия входного файла дописыванием строки "_log")

## Формат выходных данных
Выходной файл содержит те же три раздела, содержание которых совпадает со входным файлом, а также раздел log, в котором содержится сам отчет. Он содержит
следующие тэги:

- mapfilename - название входного файла  
- summary - общая информация о построенном пути, а также о затратах по времени и памяти:  
    1. numberofsteps - число шагов алгоритма (раскрытий вершин)  
    2. nodescreated - количество созданных вершин  
    3. length - длина пути, если считать размер клетки равным единице  
    4. length_scaled - длина пути с учетом реального размера клетки  
    5. time - время работы алгоритма  
- path - графическое изображение пути на карте. Карта задается так же, как и во входном файле, путь обозначается символами *  
- lplevel - последовательность клеток пути. Для каждой клетки задаются ее координаты x и y, а также ее номер в пути  
- hplevel - последовательность отрезков ломанной, которую представляет из себя путь. Для каждого отрезка задаются координаты его начала и конца, а также его длина  